제대로 닦지도 않고.  혼수에미 같으면 깔끔하게 했을텐데.
 어머니 뭐하세요?
할라면 제대로 해야지. 봐라, 그릇들 마른 행주로 닦아서 크기모양대로 착착 개서 넣놔야 꺼내쓰기 편하지, 아무케나 막 쑤셔 넣놓면 어쩐다니?
담엔 잘할게요.
왜 안자고 나왔어? 쌍둥이땜에 잠 쏟아져 죽겠다며.
드릴 말씀이 있어서요.
 뭔데? 해봐라.
지금까지 저한테 밥하는거 반찬하는거 살림하는거 정리정돈하는거 거짓말 안해야 된다는거 제사음식 먼저 집어먹지 말아야 된다는거 말함부로 하면 안된다는거 그딴거 가르쳐준 사람.. 아무도 없었어요. 어머니가 처음이에요. 앞으로 못한다 소리 안하고 하나하나 배울께요.
그래야지. 웬일로 철든 소릴 다하고.
어머니, 아까 그거요.
그거 뭐?
 우리 종남이 장손이라고 하신거, 저 심장이 딱 스돕하는줄 알았어요. 어머니 손주로 인정해주시고 장손으로 인정해 주신거 죽어도 안까먹을게요.
우리 장남 호적에 올랐으니 당연히 장손이지. 내아들이 인정했으니 별수 있냐? 따라 가야지.  근데 이런 말은 안물어봐야 되는데, 말 나온김에 물어보마. 가끔 궁금했다. 종남이 친아부지는 어떤 사람이냐?
예?
결혼은 한번도 안했다지만 그래도 같이 살았으니 애를 낳았을거 아냐. 어떤 사람이었냐고.
아주 좋은 사람이었어요. 부잣집에 공부도 잘하고 똑똑하고 착하고.
그렇게 좋은 사람이랑 왜 헤어졌어?
오빠 만날려고 그랬나봐요. 어머니 쌍둥이가 잠 온대요. 그만 잘래요. 
그래. 얼른 자라. 오늘 욕봤다.
